---
aliases:
- ../4.2
date: '2009-01-27'
title: Оголошення про випуск KDE 4.2.0
---

<h3 align="center">
  Спільнота KDE робить користування системою зручнішим за допомогою KDE 4.2
</h3>

<p align="justify">
  <strong>
    KDE 4.2 (кодова назва <em>"The Answer"</em>) надає у розпорядження
користувача покращене стільничне середовище та платформу для роботи з програмами
та розробки програм
  </strong>
</p>

<p align="justify">
Сьогодні <a href="/">Спільнота KDE</a>
оголосила про те, що випущено <em>"The Answer"</em> (<em>«Відповідь»</em>),
(або KDE 4.2.0), середовище, яке робить цю вільну стільницю доступною для
кінцевих споживачів. KDE 4.2 побудовано на технології, яку було впроваджено з
випуском KDE 4.0 у січні 2008 року. Після випуску KDE 4.1, середовища,
призначеного для охочих до змін користувачів, Спільнота KDE тепер повністю
впевнена в тому, що тепер середовищем можуть користуватися і звичайні
користувачі.
</p>

<a href="./guide">

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.2.0/desktop.png">
	<img src="/announcements/4/4.2.0/desktop_thumb.png" class="img-fluid">
	</a> <br/>
	<em>Стільничне середовище KDE 4.2</em>
</div>
<br/>

</a>
<h3>
    Покращення у зручності користування стільницею
</h3>
<p align="justify">

<ul>
    <li>
        <p align="justify">
        Подальше покращення інтерфейсу стільниці, Плазми, полегшує впорядкування
вашого робочого простору.
        Серед <strong>нових і покращених аплетів</strong> інструмент швидкого
запуску, інформації про погоду,
        подачі новин, комікси, пришвидшене надання файлів у спільне використання
за допомогою служб «pastebin». Аплетами Плазми тепер можна користуватися над
зберігачем екрана, наприклад, щоб залишити повідомлення під час відсутності
власника комп’ютера.
        За бажання, Плазму можна змусити працювати у режимі <strong>звичайної
стільниці, призначеної для керування файлами</strong>.
        Додано можливість попереднього перегляду піктограм файлів та фіксування
розташування піктограм. <br />
        Панель Плазми <strong>тепер здатна групувати задачі</strong> і
показувати їх позначки у декілька рядків. Удосконалений системний лоток тепер 
<strong>стежить за завданнями, які виконуються досить довго</strong>, наприклад,
звантаженнями. Системні і програмні
        <strong>сповіщення</strong> буде показано у типовий спосіб у системному
лотку. Тепер системний лоток здатен згортатися, щоб зберегти місце на екрані.
Панель також може <strong>автоматично ховатися</strong>, щоб звільнити додаткове
місце на екрані. Віджети може бути показано як на панелях, так і на
стільниці.<br />
        </p>
    </li>
    <li>
        <p align="justify">
        KWin пропонує вам просте та ефективне керування вікнами. У KDE 4.2 у
цьому менеджері вікон
        реалізовано рух вікон з врахуванням <strong>законів фізики</strong>, що
надає природності старим і <strong>новим ефектам</strong>, зокрема «Кубу» і
«Магічні лампі». Ефекти стільниці типово вмикаються лише на тих комп’ютерах,
обладнання яких придатне для відтворення цих ефектів.
        <strong>Спрощення у налаштуванні</strong> надають користувачеві змогу
обирати різні ефекти перемикання вікон, що підвищує ефективність роботи з
вікнами.
        </p>
    </li>
    <li>
        <p align="justify">
        Нові і покращені інструменти робочого простору збільшать вашу
продуктивність. PowerDevil є новітнім інструментом для <strong>керування
живленням</strong>, який збільшить ресурс роботи ваших ноутбуків і мобільних
пристроїв. У Ark передбачено можливість кмітливого <strong>видобування та
створення архівів</strong>, а нові інструменти для друку спрощують користувачеві
        <strong>керування принтерами</strong> і завданнями друку.
        </p>
    </li>
</ul>
Крім того, середовище було перекладено ще декількома мовами, що збільшило
кількість користувачів, які потенційно можуть скористатися KDE рідною мовою, на
приблизно 700 мільйонів осіб. До підтримуваних мов додалися арабська,
ісландська, баскська, єврейська, румунська, таджицька та декілька індійських мов
(бенгальська, гуджараті, каннада, маїтілі, мараті), що є наслідком зростання
популярності середовища у цій частині Азії.
</p>

<div class="text-center">
	<em>The Plasma desktop interface in KDE 4.2</em><br/>
<a href="http://blip.tv/file/get/Sebasje-ThePlasmaDesktopShellInKDE42312.ogv">Ogg Theora version</a></div>
<br/>

<h3>
    Стрибок у можливостях програм
</h3>
<p align="justify">
<ul>
    <li>
        <p align="justify">
        Програма для роботи з файлами стала швидшою і ефективнішою. Тепер у
програмі Dolphin є повзунок, за допомогою якого дуже просто <strong>налаштувати
розмір піктограм</strong>.
        Серед інших покращень у інтерфейсі користувача <strong>панелі підказок з
переглядом</strong>, а також індикатор місткості для портативних пристроїв
зберігання інформації. Ці зміни стосуються також і <strong>діалогових вікон
роботи з файлами</strong> у KDE, що полегшить вам вибір потрібного файла.
        </p>
    </li>
    <li>
        <p align="justify">
        Перегляд списків у KMail оновлено одним з учасників Google Summer of
Code.
        Тепер користувач може налаштувати <strong>показ додаткових
відомостей</strong>, що оптимізує роботу з кожною з тек. Крім того, було
покращено підтримку <strong>IMAP та інших протоколів</strong>, що значно
пришвидшило роботу KMail.
        </p>
    </li>
    <li>
        <p align="justify">
        Покращено можливості перегляду веб-сторінок. У переглядачі Тенет
Konqueror удосконалено підтримку <strong>масштабованої векторної
графіки</strong>, цієї програми торкнулися також значні покращення у швидкодії.
<strong>Нове діалогове вікно пошуку</strong> спростить вам пошук даних на
веб-сторінках. Тепер Konqueror після запуску <strong>покаже вам ваші
закладки</strong>.
        </p>
    </li>
</ul>
</p>

<div class="text-center">
	<em>Window Management in KDE 4.2</em><br/>
<a href="http://blip.tv/file/get/Sebasje-WindowManagementInKDE42153.ogv">Ogg Theora version</a></div>
<br/>

<h3>
    Платформа для прискорення розробки програмного забезпечення
</h3>
<p align="justify">
<ul>
    <li>
        <p align="justify">
        <strong>Покращена підтримка скриптових мов</strong>. Тепер віджети
Плазми можна писати на JavaScript, Python і Ruby. Ці віджети можна поширювати у
мережі за допомогою веб-служб і мережевих інструментів для співпраці, зокрема
OpenDesktop.org. У Плазмі можна використовувати GoogleGadgets також значно
покращено підтримку віджетів панелі керування Mac OS X.
        </p>
    </li>
    <li>
        <p align="justify">
        Користувачі отримають доступ до тестових версій різноманітних програм
KDE для <strong>Windows</strong> і <strong>Mac OS X</strong>, деякі з цих
програм майже набули всіх потрібних якостей для повноцінного випуску, інші ж
потребують певного доопрацювання функціональних можливостей. Невдовзі можна
очікувати повноцінної стабільної підтримки у OpenSolaris. Робота над KDE4 у
FreeBSD продовжується.
        </p>
    </li>
    <li>
        <p align="justify">
        Після випуску Qt за умов дотримання <strong>LGPL</strong> як бібліотеки
KDE, так і їх основа, Qt, стануть доступними за ліберальніших умов ліцензування,
що зробить цю платформу цікавішою для розробки комерційного програмного
забезпечення.
        </p>
    </li>
</ul>
</p>

<h4>
  Встановлення KDE 4.2.0
</h4>
<p align="justify">
 KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні
для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне
забезпечення з відкритим кодом. KDE можна звантажити як коди програм, а також у
різноманітних бінарних форматах за адресою <a
href="http://download.kde.org/stable/4.2.0/">download.kde.org</a>, крім
того, їх можна отримати на <a
href="/download">компакт-диску</a> або у складі
будь-якої з <a href="/distributions">основних
систем
GNU/Linux і UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <em>Пакунки</em>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали
можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні версії KDE 4.2.0,
у інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі
спільноти дистрибутива.
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.2.0/">http://
download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна бути
звантажити найближчими днями.
</p>

<p align="justify">
  <a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
  Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE можна
знайти на <a href="/info/4/4.2.0">Інформаційній сторінці KDE 4.2.0</a>.
</p>

<p align="justify">
Проблеми з швидкодією бінарних графічних драйверів <em>NVidia</em> було <a
href="http://techbase.kde.org/User:Lemma/KDE4-NVIDIA">розв’язано</a> у останніх
випусках цих драйверів, які можна звантажити з сайта компанії NVidia.
</p>

<h4>
  Збирання KDE 4.2.0
</h4>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Ви можете <a href="http://download.kde.org/stable/4.2.0/src/">вільно
звантажити</a> вихідні коди KDE 4.2.0. Настанови щодо збирання і встановлення
KDE 4.2.0 можна знайти на <a href="/info/4/4.2.0#binary">Інформаційній
сторінці KDE 4.2.0</a>.
</p>

<h4>
    Розкажіть іншим
</h4>
<p align="justify">
Команда KDE була б вдячна кожному, хто б розповів про середовище у соціальних
службах мережі.
Розміщуйте розповіді про середовище на веб-сайтах, використовуйте delicious,
digg, reddit, twitter,
identi.ca. Вивантажуєте знімки середовища на служби на зразок Facebook, FlickR,
ipernity і Picasa та розміщуйте їх у відповідних групах. Створюйте відеоролики,
вивантажуйте їх до YouTube, Blip.tv, Vimeo та інших служб. Не забудьте надати
вивантаженим матеріалам мітку <em>tag <strong>kde42</strong></em>, щоб їх легше
було знайти всім, хто шукає подібні матеріали, а також для полегшення Команді
KDE створення оглядів для оголошень про KDE 4.2. Це перший раз, коли Команда KDE
робить спробу координувати зусилля щодо використання соціальних служб для
розсилання повідомлень про середовища. Допоможіть нам у поширенні інформації,
станьте частиною цього процесу.
</p>
<p>
На веб-форумах повідомляйте людям про нові чудові можливості KDE, допоможіть
іншим розпочати роботу з новою стільницею, допоможіть нам у поширенні відомостей
про неї.
</p>


